% -*- coding: utf-8 -*-


\chapter{Objetivos}
% 2.- Objectivos del PFC
%   Concretar y exponer el problema a resolver describiendo el entorno de trabajo, la situación y detalladamente qué se pretende obtener. Limitaciones y condicionantes a considerar para la resolución del problema (lenguaje de construcción, equipo físico, equipo lógico de base o de apoyo, etc.).

\drop{E}{l} objetivo principal del presente Proyecto Fin de Carrera es la creación de un sistema gestor que compruebe la seguridad de un entorno informático, monitorizando los eventos y problemas detectados en él, con el fin de poder actuar contra éstos y preservar así el correcto funcionamiento del entorno. 

La forma en la cual se configure el sistema dependerá de las necesidades de la red y preferencias del administrador. Además, éste tiene que ofrecer la posibilidad de trabajar de la siguiente manera: 
\begin{itemize}
	\item \textbf{analizador}: todos los paquetes e información que lleguen a las interfaces de red de las sondas serán mostrados en el nodo central para su posterior análisis.
    \item \textbf{detector de ataques} a una parte de la red: cuando se defina una política de seguridad y ésta sea quebrantada debido a algún tipo de anomalía o amenaza.
    \item \textbf{agente}: una vez conocido que se está atacando la red analizada debido a una alerta generada por una sonda, se tomarán las medidas necesarias para poder evitar o remediar el posible daño causado.
\end{itemize}

Para la consecución de este objetivo funcional, se han identificado una serie de requisitos no funcionales que se enumeran a continuación:
\begin{itemize}
	\item Identificar y recoger los requisitos de la aplicación para dar comienzo a la fase de desarrollo.
    \item Analizar los elementos disponibles en un entorno informático y las posibles configuraciones que se le pueden aplicar a cada uno de éstos, con el fin de asegurar un uso seguro de los mismos.
    \item Realizar un estudio sobre el panorama actual de los sistemas detectores de intrusiones, viendo los diferentes tipos, características y los posibles usos.
    \item Creación de la aplicación con los requisitos anteriormente mostrados siguiendo la metodología de desarrollo dirigido por pruebas.
\end{itemize}


\section{Subobjetivos}
El objetivo general que se ha descrito anteriormente se completará en base al cumplimiento de una serie de subobjetivos funcionales y no funcionales, los cuales, se describen a continuación:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Adaptabilidad}. La plataforma de gestión se deberá adaptar a las necesidades de los usuarios, pudiendo configurar la cantidad de nodos que actúen en el sistema y modificando las preferencias de uso y comportamiento de los mismos.

	\item \textbf{Robustez}. El sistema tendrá que ser muy robusto. Si se produce un fallo en la aplicación, éste no deberá comprometer el correcto funcionamiento del sistema. 

    \item \textbf{Monitorizable}. La plataforma facilitará el registro y la medición de los datos generados por cada una de las actividades desarrolladas. Esto permite obtener la máxima cantidad de información posible, para que el análisis forense posterior sea satisfactorio.

	\item \textbf{Eficiencia}. El sistema deberá hacer un uso eficiente de los recursos. Las diferentes sondas desplegadas actuarán como un único ente por el beneficio común de la aplicación. El paso de mensajes entre éstas no deberá inundar ni colapsar el tráfico habitual de la red. Se tendrán que mandar mensajes con información, pero sólo los estrictamente necesarios. 

	\item \textbf{Actualizable}. La posible mejora y actualización del sistema se deberá realizar de forma sencilla. Si se desea añadir una nueva funcionalidad que amplíe las ya existentes, se tendrá que realizar sin reestructurar o reestructurando la menor cantidad del sistema desarrollado.
\end{itemize}




